\chapter{अध्याय दुसरा}
\label{cha:-}

\Slk{ ॥ सञ्जय उवाच ॥ \\
  तं तथा कृपयाविष्टमश्रुपूर्णाकुलेक्षणं।\\
  विषीदंतमिदं वाक्यमुवाच मधुसूदनः ॥ १ ॥ }

मग संजयो ह्मणे रायातें । आइकैं तो पार्थु तेथें । शोकाकुलित रुदनातें । करीतु असे ॥ १ ॥ 

तें कुल देखौनि समस्त । स्नेह उपनलें अद्भुत । तेणें द्रवलें असे चित्त । कवणी परी ॥ २ ॥ 

जैसें लवण जलें झलंबलें । ना तरि अभ्र वातें हालें । तैसें सधिर परि विरालें । हृदय तेयाचें ॥ ३ ॥ 

ह्मणुनि कृपा आकलिला । दीसतसे अति कोमाइला । जैसा कर्द्दमीं रूतला । राजहंसु ॥ ४ ॥ 

तिया परी तो पांडुकुमरु । महामोहें निर्भरु । तें देखौनि सारंगधरु । काये बोले ॥ ५ ॥ 


\Slk{श्रीभगवान उवाच ॥ \\
  कुतस्त्वा कश्मलमिदं विषमे समुपस्थितं।\\
  अनार्यजुष्टमस्वर्ग्यमकीर्तिकरमर्जुन ॥ २ ॥ }

<पृ. ०२८>

ह्मणे अर्जुना आदिं पाहिं । तुज उचित काये इयें ठांइं । तूं कवणु हें काइ । करीतु आहासि ॥ ६ ॥ 

तुज सांघैं काय जालें । कवण उणें आलें । करितां काइ ठेलें । खेदु काइसा ॥ ७ ॥ 

तूं अनुचिता चित्त नेंदिसी । धीरु कहिं न संडिसि । तूझेनि नावें आपेसिं । दिशा लंघी ॥ ८ ॥ 

तूं शूरवृत्तिचा ठाॐ । क्षत्रियांमाझि राॐ । तूझेया लाठेपणाचा आहो । तिहिं लोकिं ॥ ९ ॥ 

तुवां संग्रामीं हरु जींतला । निवातकवचाचा ठावो फेडिला । पवाडा तुवां केला । गंधर्वासिं ॥ १० ॥ 

हें पांतां तूझेनि पाडें । दीसे त्रैलोक्य ही थोकडें । ऐसें पौरुष चोखडें । पार्था तूझें ॥ ११ ॥ 

तो तूं किं आजि येथें । सांडूनियां वीरवृत्तितें । अधोमुख रुदनातें । करीतु आहासि ॥ १२ ॥ 

विचारीं तूं अर्जुनु । किं कारुण्यें कीजतासि दीनु । सांघ पां अंधकारें भानु । ग्रसिला आथि ॥ १३ ॥ 

नातरि पवनु मेघासि बिहे । किं अमृतासि मरण आहे । पाहे पां इन्धन चि गीलूनि जाये । पावकातें ॥ १४ ॥ 

किं लवणें चिंं जल विरे । संसर्गे कालकूट मरे । सांघैं महाफणि दर्दुरें । गीलिजे कायि ॥ १५ ॥ 

सिंहांसि झोंबे कोल्हा । ऐसा अपाडु आथिकां जाला । परि तुवां साचु केला । आजि येथें ॥ १६ ॥ 

ह्मणुनि आझुंइं अर्जुना । झनें चित्त देंसिं यया हीना । वेगीं धीरु करुनि मना । सावधु होइं ॥ १७ ॥ 

सांडी हें मूर्खपण । उठिं घेइं धनुषबाण । संग्रामिं हें कवण । कारुण्य तूझें । १८ ॥ 

<पृ. ०२९>

हां गा तूं जाणता । तरि न विचारीसि कां आतां । सांघैं जूझावेले सदयता । उचित काई ॥ १९ ॥ 

हें असतिये कीर्ती नाशु । आणि पारत्रिकासि भ्रंशु । ह्मणे जगन्निवासु । अर्जुनातें ॥ २० ॥ 


\Slk{क्लैब्यं मा स्म गमः पार्थ नैतत्वय्युपपद्यते।\\
क्षुद्रं हृदयदौर्बल्यं त्यक्त्वोत्तिष्ठ परंतप ॥ ३ ॥ }

ह्मणुनि शोक न करीं । हा पुरुता धीरु धरीं । हे शोच्यता अव्हेरीं । पांडुकुमरा ॥ २१ ॥ 

तुज नव्हे हें उचित । येणें नाशैल जोडलें बहुत । तूं अझुइं हित । विचारि पां ॥ २२ ॥ 

येणें संग्रामाचेनि अवसरें । येथ कृपालुपण नुपकरे । हे आतां चि काइ सोइरे । जाले तुज ॥ २३ ॥ 

तूं आदीं चि काइ नेणसि । किं हें गोत्र नोलखसि । वायां चि काइ करिसी । अतिशो एथ ॥ २४ ॥ 

आजिचें हें जूझ । काये जन्मा नवल तूज । हें परस्परें तुह्मा व्याज । सदा चि आथि ॥ २५ ॥ 

तरि आतां चि काइ जालें । काइसें स्नेह उपनलें । हें नेणिजे परि कुडें केलें । अर्जुना तुवां ॥ २६ ॥ 

मोहो धरिलेयां ऐसें होइल । जें असती प्रतिष्ठा जाइल । आणि परलोक अंतरैल । इहिकेंसीं ॥ २७ ॥ 

हृदयाचें ढीलेपण । येथ नीकेयासि नव्हे कारण । हें संग्रामिं पतन जाण । क्षत्रियांसि ॥ २८ ॥ 

ऐसेनि तो कृपावंतु । नानापरीं असे सिकवितु । तें आइकौनि पांडुसुतु । काये बोले ॥ २९ ॥ 

<पृ. ०३०>


\Slk{अर्जुन उवाच\\
कथं भीष्ममहं संख्ये द्रोणं च मधुसूदन।\\
इषुभिः प्रतियोत्स्यामि पूजार्हावरिसूदन ॥ ४ ॥ }

देवा हें इतुलेवेऱ्हीं । बोलावें नलगे अवधारीं । आदीं तूं चि चित्तिं विचारीं । संग्रामु हा ॥ ३० ॥ 

हें जूंझ नव्हे प्रमादु । येथ प्रवर्तलेयां दीसतसे बाधु । हा उघड लिंगभेदु । वोडवला आह्मा। । ३१ ॥ 

देखैं मातापितरें अर्चिजति । तियें सर्वस्वें तोषु पावविजति । तियें पाठीं केवि वधिजति । आपुलां हातीं ॥ ३२ ॥ 

देवा संतवृंद नमस्कारिजे । कां घडे तरि पूजिजे । हें वांचूनि केवि निंदिजे । स्वयें वाचा ॥ ३३ ॥ 

तैसे गोत्रगुरु आमचे । हे पूज्य आह्मां नियमाचे । मज बहूत भीष्मद्रोणाचें । वर्ततसे ॥ ३४ ॥ 

जेयांलागि मनें वीरुं । आह्मी स्वप्नीं हिं न धरुं । तेयां प्रत्यक्ष केवि करुं । घातु देवा ॥ ३५ ॥ 

वर जलो हें जियालें । जें येथ आवघेयांसि हें चि जालें । जेया वां वधिं अभ्यासिलें । मिरविजे आह्मीं ॥ ३६ ॥ 

मी पार्थु द्रोणाचा केला । येणें धनुर्वेदु मज दीन्हला । तेणें उपकारें काइ आभारैलां । वधिं ययांतें ॥ ३७ ॥ 

जेथिंचिया कृपा लाभे वरु । तेथ चि मनें व्यभिचारु । तरि काइ मी भस्मासुरु । अर्जुनु ह्मणे ॥ ३८ ॥ 

देवा समुद्र हा भरितु आइकिजे । वर तो ही आहाचु देखिजे । परि क्षोभु मनीं नेणिजे । द्रोणाचिये ॥ ३९ ॥ 

हें अपार जें गगन । वरि तेया ही होइल मान । परि अगाध भलें गहन । हृदय ययाचें ॥ ४० ॥ 

<पृ. ०३१>

वरि अमृत हें वीटे । कां कालवसें वज्र फूटे । परि मनोधर्मु न लोटे । विकरविला हा ॥ ४१ ॥ 

स्नेहालागि माये । ह्मणिपे तें कीरु होये । परि कृपा ते मूर्त आहे । इये द्रोणीं ॥ ४२ ॥ 

हा कारुण्याची आदि । सकल गुणाचा निधि । विद्यासिंधु निरवधी । अर्जुनु ह्मणे ॥ ४३ ॥ 

हा येणें मानें महंतु । वरि आह्मालागि कृपावंतु । आतां सांघ पां काइ घातु । येथ चिंतुं येइल ॥ ४४ ॥ 


\Slk{गुरूनहत्वा हि महानुभावान्श्रेयो भोक्तुं भैक्ष्यमपीह लोके।\\
  हत्वार्थकामांस्तु गुरूनिहैव भुंजीय भोगानु रुधिरप्रदिग्धान् ॥ ५ ॥ }

हे ऐसे रणिं वधावे । मग आपण राज्यसुख भोगावें । हें मना नैये आघवें । जीवितेंसिं ॥ ४५ ॥ 

हे येणें मानें दुर्भर । जें यया ही होनि भोग सपुर । ते असतु एथ भिक्षा वर । मागतां भली ॥ ४६ ॥ 

नातरि देशत्यागें जाइजे । कां गिरिकंदर सेविजे । परि शस्त्र आतां न धरिजे । ययांवरि ॥ ४७ ॥ 

देवा नव नवनिसितिं सरीं । वावरुनि येयांचां जिव्हारीं । भोग गिंवसावे रुधिरीं । बुडाले जे ॥ ४८ ॥ 

ते काढुनि काये कीजति । विलिप्त केवि सेविजति । मज नैये हें उपपत्ती । इया चि लागि ॥ ४९ ॥ 


\Slk{न चैतद्विद्मः कतरन्नो गरीयो यद्वा जयेम यदि वा नो जयेयुः।\\
यानेव हत्वा न जिजीविषामस्तेऽवस्थिताः प्रमुखे धार्तराष्ट्राः ॥ ६ ॥ }

ऐसें अर्जुनु तियें अवसरीं । ह्मणे कृष्णा अवधारीं । परि तें मना नैये चि मुरारी । आइकौनियां ॥ ५० ॥ 

<पृ. ०३२>

हें जाणौनि पार्थु भियाला । मग पुनरपि बोलों लागला । देॐ चित्त कां या बोला । देति चि ना ॥ ५१ ॥ 

यऱ्हविं माझां चित्तिं जें होतें । मीं विचारूनि बोलिलां येथें । परि नीकें काय यया परौतें । तें तुह्मीं चि जाणा ॥ ५२ ॥ 

पैं वीरुं जेयांसि आइकिजे । आणि इं बोलिं चि प्राणु सांडिजे । ते हे येथ संग्रामुव्याजें । उभे आहाति ॥ ५३ ॥ 

आतां ऐसेयांतें हीं परि वधावें । किं अव्हेरुनि वेगिं निगावें । एया दोहिं माजि काय करावें । तें नेणों आह्मीं ॥ ५४ ॥ 


\Slk{कापर्ण्यदोषोपहतस्वभावः । पृच्छामि त्वां धर्मसंमूढचेताः।\\
यच्छ्रेय: स्यान्निश्चितं ब्रूहि तन्मे । शिष्यस्तेऽहं शाधि मां त्वां प्रपन्नं ॥ ७ ॥ }

आह्मां काय उचित । तें पल्हातां न स्फुरे येथ । जें मोहें येणें चित्त । व्याकुल माझें ॥ ५५ ॥ 

तिमिराविरुद्ध जैसें । दृष्टिचें तेज भ्रंशे । मग पासिं असत न दिसे । वस्तुजात ॥ ५६ ॥ 

देवा तैसें मज जालें । जें मन हें भ्रांती ग्रसिलें । आतां हित काये आपुलें । तें हिं नेणें ॥ ५७ ॥ 

तरि कृष्णा तुवां जाणावें । नीकें तें आह्मां सांघावें । जें सखा सर्वस्व आघवें । आह्मासि तूं ॥ ५८ ॥ 

तुं गुरु बंधु पिता । तूं आमची इष्टदेवता । तूं चि सदा रक्षिता । आपदीं आमतें ॥ ५९ ॥ 

जैसें शिष्यातें गुरु । सर्वथा नैये अव्हेरुं । कां सरितांतें सागरु । त्यजी केवि ॥ ६० ॥ 

नातरि अपत्यातें माये । ॐसंडूनि जरि जाये । 

<पृ. ०३३>

तरि तें कैसेनि जिये । आइकैं कृष्णा ॥ ६१ ॥ 

तैसा सर्वीं परीं आह्मासि । देवा तूं चि येकु आहासि । आणि बोलिलें जरि न मनिसि । मागील माझें ॥ ६२ ॥ 


\Slk{न हि प्रपश्यामि ममापनुद्याद्यच्छोकमुच्छोषणमिंद्रियाणां।\\
अवाप्य भूमावसपत्नमृद्धं राज्यं सुराणामपि चाधिपत्यं ॥ ८ ॥ }

तरि उचित काइ आह्मां । जें व्यभिचरे ना धर्मा । तें झडकरि पुरुषोत्तमा । सांघैं आतां ॥ ६३ ॥ 

हें सकल कुल देखौनि । जो शोकु उपनला असे मनीं । तो तूझें वाक्य वांचूनि । न जींपें आणिकें ॥ ६४ ॥ 

एथ पृथ्वीतल आपुलें होईल । महेंद्रपद ही पाविजैल । परि दुःख हें न जिपैल । मानसिचें ॥ ६५ ॥ 

जैसीं सर्वथा बीजें आहललीं । सुक्षेत्रिं जऱ्हीं पेरिलिं । तऱ्हीं न विरुढती चि सिंचिलिं । भलतैसीं ॥ ६६ ॥ 

नातरि आयुष्य पुरलें आहे । तरि ॐखदिं हि काहिं नव्हे । तेथ येक चि उपेगा जाये । परमामृत ॥ ६७ ॥ 

तैसें राज्यभोगसमृद्धी । उज्जीवन नव्हे इये बुद्धी । येथ जीवाला कृपानिधी । कारुण्य तूझें ॥ ६८ ॥ 

ऐसें अर्जुनु तेथ बोलिला । जवं क्षणु येकु भ्रांती सांडिला । पुनरपि व्यापिला । उर्मि तेणें ॥ ६९ ॥ 

मज पांतां उर्मि नोहे । हे अनारिसें गमत आहे । तो ग्रसिला महामोहें । कालसर्पे ॥ ७० ॥ 

सुवर्महृदयकल्हारीं । कारुण्यवेलेचां भरीं । लागला ह्मणौनि लाहरी । भांजे चि ना ॥ ७१ ॥ 

हें जाणौनि जैसा प्रौढी । जो दृष्टीसवें चि विष फेडी । तो धावेया हरिगारुडी । पातला कां ॥ ७२ ॥ 

पृ ०३४

तैसिया पांडुकुमरा व्याकुला । मिरवत असे कृष्णु जवला । जो कृपावसें अवलीला । रक्षैल आतां ॥ ७३ ॥ 

ह्मणौनि तो पार्थु । मोहफणिग्रसितु । मियां ह्मणितला हा हेतु । जाणौनियां ॥ ७४ ॥ 

मग देखां तेथ फाल्गुनु । घेतला असे भ्रांती कवलुनु । जैसा घनपटलीं भानु । आक्षादिजे ॥ ७५ ॥ 

तिया परीं धनुर्द्धरु । जाला असे दुःखें जर्जरु । जैसा ग्रीष्मकालीं गिरिवरु । वणवला कां ॥ ७६ ॥ 

ह्मणौनि साहाजें सुनीलु । येरु कृपामृतें सजलु । तो बोलला असे गोपालु । महामेघु ॥ ७७ ॥ 

तेथ सुदर्शनाची दीप्ति । ते चि विद्युत् जैसी झल्लकती । गंभीर वाचा ते आइती । गर्जनेची ॥ ७८ ॥ 

आतां तो उदारु कैसा वरिषैल । जेणें अर्जुनाचलु निवैल । मग नवी विरुढि फूटैल । उन्मेषाची ॥ ७९ ॥ 

ते चि कथा आइकां । मनाचिया आराणुका । ज्ञानदेॐ ह्मणे देखां । निवृत्तिदासु ॥ ८० ॥ 


\Slk{ ॥ संजय उवाच ॥ \\
  एवमुक्ता हृषीकेशं गुडाकेशः परंतप।\\
  न योत्स्य इति गोविंदमुक्त्वा तूष्णीं बभूव ह ॥ ९ ॥ }

ऐसें संजयो असे सांघतु । ह्मणे राया तो पार्थु । पुनरपि शोकाकुलितु । काये बोले ॥ ८१ ॥ 

आइकैं सखेदु ह्मणे कृष्णातें । आतां नालवावें तुह्मीं मातें । मीं सर्वथा न जुझें एथें । भरवसेनि ॥ ८२ ॥ 

ऐसें एकी हेला बोलिला । मग मौन करुनु राहिला । तेथ कृष्णु विस्मो पातला । देखौनि तेयातें ॥ ८३ ॥ 

०३५

\Slk{तमुवाच हृषीकेशः प्रहसन्निव भारत।\\
सेनयोरुभयोर्मध्ये विषीदंतमिदं वचः ॥ १० ॥ }

मग आपुलां चित्तिं ह्मणे । एथ हें आदरिलें काय येणें । अर्जुनु सर्वथा काहिं नेणें । काय कीजे ॥ ८४ ॥ 

हा उमजे आतां कवणी परी । कैसेनि धीरु स्वीकरी । जैसें ग्राहातें पांचाखरी । अनुमानी कां ॥ ८५ ॥ 

नातरि असाध्य देखौनि व्याधि । वैद्य सूची निरवधी । अमृतासारिखी ॐषधी । निर्वाणिची ॥ ८६ ॥ 

तैसें विवरीतु असे अनंतु । तेयां दोन्हीं सैन्यां आंतु । जेया परीं पार्थु । भ्रांति सांडी ॥ ८७ ॥ 

तें कारण मनीं धरिलें । मग सरोख बोलों आदरिलें । जैसें मातेचां कोपीं थोकलें । स्नेह आथि ॥ ८८ ॥ 

कां ओषधाचां कडवटपणीं । जैसी अमृताची पुरवणी । ते आहाच न दिसे परगुणीं । प्रकट होये ॥ ८९ ॥ 

तैसीं वरि पांतां उदासें । आंतु तरि अति सुरसें । तियें वाक्यें हृषीकेशें । बोलों आदरिलिं ॥ ९० ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
  अशोच्यानन्वशोचस्त्वं प्रज्ञावादांश्च भाषसे।\\
  गतासूनगतासूंश्च नानुशोचंति पंडिताः ॥ ११ ॥ }

मग अर्जुनातें ह्मणितलें । आह्मीं आजि हें नवल देखिलें । जें तुआं एथ आदरिलें । माझारि चि ॥ ९१ ॥ 

तूं जाणता जरि ह्मणिपसी । तरि नेणिवेतें न संडिसी । आणि सिखौं ह्मणों तरि बोलसी । तूं चि बहुत ॥ ९२ ॥ 

जात्यंधा लागें पिसें । मग ते सैरा धांवे जैसें । तूझें सिहाणेपण तैसें । दीसतसे ॥ ९३ ॥ 

पृ ०३६

तूं आपणपें तरि नेणसि । परि यां कौरवांतें शोचुं पाहासि । हा बहुत विस्मयो आह्मांसि । पुडुतीं पुडुतीं ॥ ९४ ॥ 

तरि सांघ पां अर्जुना । तुजपासौनि स्थिति त्रिभुवना । हे आदि विश्वरचना । तें लटिकें काइ ॥ ९५ ॥ 

एथ समर्थु एकु आथि । तेयापासौनि भूतें होंति । तरि हें वायां चि काइ बोलति । जगामाझि ॥ ९६ ॥ 

हो काज सांप्रतें जालें । जें हें जन्में तुआं श्रुजिलें । आणि नाशु यावें नाशिलें । विचारि पां ॥ ९७ ॥ 

तूं भ्रमलेपणें अहंकृती । ययां घातु न धरिसि चित्तिं । तरि सांघै काइ हे होंती । चिरंतन ॥ ९८ ॥ 

किं तूं एकु वधिता । आणि सकल लोकु हा मरता । ऐसी भ्रांति झनें चित्ता । येयों देंसी ॥ ९९ ॥ 

हें अनादिसिद्ध आघवें । होंत जांत स्वभावें । तरि तुवां कां शोचावें । सांघै मज ॥ १०० ॥ 

परि मूर्खपणें नेणसि । न चिंतावें तें चिंतिसि । आणि तूं चि नीति सांघसि । आह्माप्रति ॥ १०१ ॥ 

देखैं विवेकिये जे होंति । ते दोहींतें हीं न शोचिति । जें होये जाये हे भ्रांति । ह्मणौनिया ॥ १०२ ॥ 


\Slk{न त्वेवाहं जातु नासं न त्वं नेमे जनाधिपाः।\\
न चैव न भविष्यामः सर्वे वयमतः परम् ॥ १२ ॥ }

अर्जुना सांघैन आइक । एथ आह्मीं तुह्मीं देख । आणि हे भूपति अशेष । आदिकरुनि ॥ १०३ ॥ 

नित्यता ऐसे चि असौनि । कां निश्चित क्षया जाउनि । इयें भ्रांती वेगलीं करूनि । दोन्ही नाहीं ॥ १०४ ॥ 

हें उपजे आणि नाशे । तें मायामय दीसें ।  

<पृ ०३७>

यऱ्हविं तत्वता वस्तु असे । अविनाश चि ॥ १०५ ॥ 

जैसें पवनें तोय हालवलें । आणि तरंगाकार जालें । तरि कवणें कें जन्मलें । ह्मणों तेथ ॥ १०६ ॥ 

तें चि वायुचें स्फुरण ठेलें । आणि उदक साहाजें सपाटलें । तरि काइ आतां निमालें । विचारि पां ॥ १०७ ॥ 


\Slk{देहिनोऽस्मिन्यथा देहे कौमारं यौवनं जरा।\\
तथा देहान्तरप्राप्तिर्धीरस्तत्र न मुह्यति ॥ १३ ॥ }

आइकैं शरीर तरि एक । परि वयसा भेद अनेक । हें प्रत्यक्ष चि देख । प्रमाण तूं ॥ १०८ ॥ 

एथ कौमारत्व दीसे । मग तारुण्यें तें भ्रंशे । परि देह चि न नशे । एकासवें ॥ १०९ ॥ 

तैसिं चैतन्याचां ठांइं । इयें शरीरांतरें पाइं । ऐसें जाणे तेया नाहीं । व्यामोहदुःख ॥ ११० ॥ 


\Slk{मात्रास्पर्शास्तु कौंतेय शीतोष्णसुखदुःखदाः।\\
आगमापायिनोऽ नित्यास्तांस्तितिक्षस्व भारत ॥ १४ ॥ }

येथ नेणावेया हें चि कारण । जें इंद्रियां अधीनपण । तिहिं आकलिजे अंतष्करण । ह्मणौनि भ्रमे ॥ १११ ॥ 

इंद्रियें विषय सेविति । तेथ हर्ष शोक हे उपजति । ते आंतर आप्लविति । संगें एणें ॥ ११२ ॥ 

जें ययां विषयांचां ठांइं । एकनिष्ठता नाहीं । एथ दुःख आणि काहीं । सुख ही दीसे ॥ ११३ ॥ 

देखैं हे शब्दाची व्याप्ति । जें निंदा आणि स्तुति । तेथ द्वेषाद्वेष उपजति । श्रवणद्वारें ॥ ११४ ॥ 

मृदु आणि कठिन । हे स्पर्शाचे दोन्हीं गुण । जे वपुचेनि संगें कारण । संतोखखेदा ॥ ११५ ॥ 

<पृ. ०३८> 

भयासुर आणि सुवेख । हें रूपाचें स्वरूप देख । जें उपजवी सुखदुःख । नेत्रद्वारें ॥ ११६ ॥ 

सुगंधु आणि दुर्गंधु । हा परिमलाचा भेदु । जो घ्राणसंगें विषादु । तोषु देंता ॥ ११७ ॥ 

तैसाचि द्विविधु रसु । उपजवी प्रीति त्रासु । ह्मणौनि हा अपभ्रंशु । विषयसंगु ॥ ११८ ॥ 

दैखैं इंद्रियां आधीन होइजे । तरि शीतोष्णातें पाविजे । आणि सुखदुःखीं आकलिजे । आपणपें ॥ ११९ ॥ 

एयां विषयांवांचूनि काहीं । आणिक सर्वथा रम्य नाहीं । ऐसा स्वभाॐ चि पाहीं । इंद्रियांचा ॥ १२० ॥ 

हे विषय तरि कैसे । रोहिणीचें जल जैसें । कां स्वप्निचा आभासे । भद्रजाति ॥ १२१ ॥ 

देखैं अनित्य तिया परीं । ह्मणौनि तूं अव्हेरीं । हा सर्वथा संगु न करीं । धनुर्धरा ॥ १२२ ॥ 


\Slk{यं हि न व्यथयंत्येते पुरुषं पुरुषर्षभ।\\
समदुःखसुखं धीरं सोऽमृतत्वाय कल्पते ॥ १५ ॥ }

हे विषय जेया नाकलीति । तेया सुखदुःखें न पवति । आणि गर्भवाससंगति । नाहिं तेया ॥ १२३ ॥ 

तो नित्यरूपु पार्था । ॐलखावा सर्वथा । जो यां इंद्रियार्थां । नाकले चि ॥ १२४ ॥ 


\Slk{नासतो विद्यते भावो नाभावो विद्यते सतः।\\
  उभयोरपि दृष्टोंऽतस्त्वनयोस्तत्त्वदर्शिभि: ॥ १६ ॥ }

आतां अर्जुना आणिक एक । सांघैन मी आइक । जें विचारपर लोक । ॐलखति ॥ १२५ ॥ 

<पृ. ०३९>

एया उपाधिमाझि गुप्त । चैतन्य असे सर्वगत । तें तत्वज्ञ संत । स्वीकरीति ॥ १२६ ॥ 

सलीलीं पय जैसें । एक होउनि मिनलें असे । परि निवडूनि राजहंसें । वेगलें कीजे ॥ १२७ ॥ 

कां अग्निमुखें कीडाल । तोडूनियां चोखाल । निवडीति केवल । बुद्धिमंत ॥ १२८ ॥ 

ना तरि जाणिवेचिया आयणी । करितां दधिकडसणी । मग नवनीत निर्वाणीं । दीसे जैसें ॥ १२९ ॥ 

कां भूस बीज एकावट । उपणितां राहे घणवट । तेथ उडे तें फलकट । जाणों आलें ॥ १३० ॥ 

तैसें विचारिती निरसलें । तें प्रपंचूनि साहजें सांडलें । मग तत्वता तत्व उरलें । ज्ञानियासि ॥ १३१ ॥ 

ह्मणौनि अनित्याचां ठांइं । तेया आस्तिकिबुद्धि नाहीं । जें निष्कर्षु दोहीं । देखिला असे ॥ १३२ ॥ 


\Slk{अविनाशि तु तद्विद्धि येन सर्वमिदं ततम्।\\
  विनाशमव्ययस्यास्य न कश्चित्कर्तुमर्हति ॥ १७ ॥ }

देखैं सारासार विचारितां । भ्रांति ते नाहीं असारता । तरि सार तें स्वभावता । नित्य जाणैं ॥ १३३ ॥ 

हा लोकत्रयाकारु । तो जेयाचा विस्तारु । जेथ नामवर्णुआकारु । चिन्ह नाहिं ॥ १३४ ॥ 

जो सर्वदा सर्वगतु । जन्मक्षयां अतीतु । तेया केलेयां हीं घातु । कदा न्हवे ॥ १३५ ॥ 


\Slk{अंतवंत इमे देहा नित्यस्योक्ताः शरीरिणः।\\
  अनाशिनोऽप्रमेयस्य तस्माध्द्युस्व भारत ॥ १८ ॥ }

<पृ. ०४०>

आणि शरीरजात आघवें । नाशवंत स्वभावें । ह्मणौनि तुवां जूझावें । पांडुकुमरा ॥ १३६ ॥ 


\Slk{य एनं वेत्ति हंतारं यश्चैनं मन्यते हतम्।\\
  उभौ तौ न विजानीतो नायं हंति न हन्यते ॥ १९ ॥ }

तूं धरूनि देहाभिमानातें । आणि दीठि सूनि एया शरीरातें । मी वधिता हे मरते । ह्मणुतु आहासि ॥ १३७ ॥ 

अर्जुना हें नेणसि । जरि तत्वता विचारिसि । तरि वधिता तूं न्हवसि । हे वध्य नव्हति ॥ १३८ ॥ 

जैसें स्वप्नामाझि देखिजे । तें स्वप्नीं चि साच आपजे । मग चेउनियां पाहिजे । तवं काहीं च नाहिं ॥ १३९ ॥ 


\Slk{न जायते म्रियते वा कदाचिन्।\\   
     नायं भूत्वा भविता वा न भूयः।\\
     अजो नित्यः शाश्वतोऽयं पुराणो।\\
     न हन्यते हन्यमाने शरीरे ॥ २० ॥ }

तैसी हे माया । तूं भ्रमतु आहासि वायां । शस्त्रें हाणितलेयां छाया । आंगीं न रूपे ॥ १४० ॥ 

कां पूर्णु कुंभु उलंडला । तेथ बिंबाकारु चि भ्रंशला । परि भानु नाहीं नाशला । तेयासवें ॥ १४१ ॥ 

ना तरि मठीं आकाश जैसें । मठाकृती आवरलें असे । तो चि भंगलेयां आपैसें । स्वरूप चि ॥ १४२ ॥ 


\Slk{वेदविनाशिनं नित्यं य एनमजमव्ययम्।\\
कथं स पुरुषः पार्थ कं घातयति हंति कम् ॥ २१ ॥ }

तैसें शरीराचां लोपीं । सर्वथा नाशु नाहीं स्वरूपीं । ह्मणौनि तुं हें नारोपीं । भ्रांति बापा ॥ १४३ ॥ 


\Slk{वासांसि जीर्णानि यथा विहाय नवानि गृण्हाति नरोऽपराणि।\\
तथा शरीराणि विहाय जीर्णान्यन्यानि संयाति नवानि देही ॥ २२ ॥ }

<पृ. ०४१>

जैसीं जीणें वस्त्रें सांडिजे । मग नूतनें आणिकें वेढिजे । तैसे देहांतरातें स्वीकरिजे । चैतन्यनाथें ॥ १४४ ॥ 


\Slk{नैनं छिंदंति शस्त्राणि नैनं दहति पावकः।\\
न चैनं क्लेदयन्त्यापो न शोषयति मारुतः ॥ २३ ॥ }

हा अनादि नित्य सिद्धु । निरुपाधि विशुद्धु । ह्मणौनि शस्रादिकिं छेदु । न घडे एया ॥ १४५ ॥ 

हा प्रलयोदकें नाप्लवे । अग्निदाहो न संभवें । एथ महाशोषु न प्रभवे । मारुताचा ॥ १४६ ॥ 

हा तर्काचिये दृष्टी । गोचरु नव्हे किरीटी । ध्यान येयाचिये भेटी । उत्कंठा वाहे ॥ १४७ ॥ 

हा सदा दुर्लभु मना । आपु नव्हे साधना । निःसीमु हा अर्जुना । पुरुषोत्तमु ॥ १४८ ॥ 


\Slk{अच्छेद्योऽयमदाह्योऽयमक्लेद्योऽशोष्य एव च।\\
नित्यः सर्वगतः स्थाणुरचलोऽयं सनातनः। । २४ ॥ }

हा गुणत्रयरहितु । व्यक्तीसि अतीतु । अनादि अविकृतु । सर्वरूपु ॥ १४९ ॥ 

अर्जुना हा नित्यु । अचलु हा शाश्वतु । सर्वत्र सदोदितु । परिपूर्णु हा ॥ १५० ॥ 


\Slk{अव्यक्तोऽयमचिंत्योऽयमविकार्योऽयमुच्यते।\\
तस्मादेवं विदित्वैनं नानुशोचितुमर्हसि ॥ २५ ॥ }

अर्जुना ऐसा जाणावा । हा सकलात्मकु देखावा । मग साहाजें शोक आघवा । हरैला तूझा ॥ १५१ ॥ 


\Slk{अथ चैनं नित्यजातं नित्यं वा मन्यसे मृतम्।\\
  तथापि त्वं महाबाहो नैनं शोचितुमर्हसि ॥ २६ ॥ }

अथवा ऐसा नेणसी । तूं अंतवंत चि हें मानिसि । तऱ्हीं शोचूं न पवसि । पांडुकुमरा ॥ १५२ ॥ 

<पृ. ०४२>

जें आदि स्थिति अंतु । हा निरंतर असे नित्यु । जैसा प्रवाहो अनस्यूतु । गंगाजलाचा ॥ १५३ ॥ 

तें आदि नाहीं खंडलें । समुद्रिं तरि असे मीनलें । आणि जात चि मध्यें उरलें । दीसे जैसें ॥ १५४ ॥ 

इयें तीन्हीं तियापरीं । सरिसिं चि सदा अवधारीं । भूतांसि कव्हणी अवसरीं । ठाकति ना ॥ १५५ ॥ 

ह्मणौनि हें आघवें । एथ नलगे तुज शोचावें । जे स्थिति चि हे स्वभावें । अनादि ऐसी ॥ १५६ ॥ 

ना तरि हें अर्जुना । नैये चि तूझेया मना । जें देखौनि लोकु अधिना । जन्मक्षयां ॥ १५७ ॥ 

तऱ्है एथ काहीं । तुज शोकासि कारण नाहीं । जें जन्म मृत्यु हे पाहीं । अपरिहर ॥ १५८ ॥ 


\Slk{जातस्य हि ध्रुवो मृत्युः ध्रुवं जन्म मृतस्य च।\\
  तस्मादपरिहार्येऽर्थे न त्वं शोचितुमर्हसि ॥ २७ ॥ }

उपजे तें नाशे । नाशलें पुनरपि दीसें । हें घटिकायंत्र तैसें । परिभ्रमे ॥ १५९ ॥ 

ना तरि उदो अस्तु आपैसे । अखंडित होंति जैसे । हें जन्ममरण तैसें । अनिवार जगीं ॥ १६० ॥ 

महाप्रलयअवसरें । हें त्रैलोक्य ही संहरे । ह्मणौनि हा न परिहरे । आदिअंतु ॥ १६१ ॥ 

तूं जरि हें ऐसें मानिसि । तरि खेदु कां करिसि । काइ जाणतू चि नेणसि । धनुर्धरा ॥ १६२ ॥ 


\Slk{अव्यक्तादीनि भूतानि व्यक्तमध्यानि भारत।\\
  अव्यक्तनिधनान्येव तत्र का परिदेवना ॥ २८ ॥ }

एथ आणिक ही एक पार्था । तुज बहुतीं परीं पल्हांतां । दुःख करावेया सर्वथा । विषो नाहीं ॥ १६३ ॥ 

<पृ. ०४३>

जें समस्तें इयें भूतें । जन्मा आदीं अमूर्तें । मग पातलीं व्यक्तितें । जन्मलेयां ॥ १६४ ॥ 

तियें क्षया जेथ जांति । तेथ निभ्रांत आनें न्हवति । देखैं पूर्वस्थिति चि एंति । आपुलिये ॥ १६५ ॥ 

परि मध्यें जें प्रतिभासे । तें निद्रिता स्वप्न जैसें । तैसा आकारु हा मायावशें । सस्वरूपीं ॥ १६६ ॥ 

ना तरि पवनें स्पर्शिलें नीर । पडिहासे तरंगाकार । कां परापेक्षा अलंकार । व्यक्तिकनकिं ॥ १६७ ॥ 

तैसें सकल हें मूर्त्त । जाण पां मायाकारित । जैसें आकाशीं बिंबत । अभ्रपटल ॥ १६८ ॥ 

ऐसें आदी चि जें नाहीं । तेयालागि रुदसी काइ । तूं अवीट हें पाहीं । चैतन्य येक ॥ १६९ ॥ 


\Slk{आश्चर्यवत् पश्यति कश्चिदेनमाश्चर्यवद्वदति तथैव चान्यः।\\
  आश्चर्यवच्चैनमन्यः शृणोति श्रुत्वाप्येनं वेद न चैव कश्चित् ॥ २९ ॥ }

जेयाची आर्त्ती चि भोगित । विषइं त्यजिले संत । जेयालागि विरक्त । वनवासिये ॥ १७० ॥ 

दृष्टि सूनि जेयातें । ब्रह्मचर्यादि व्रतें । मुनीश्वर तपातें । आचरति ॥ १७१ ॥ 

एकां गुणानुवादु करितां । उपरति होउनि चित्ता । निरवधी तल्लीनता । निरंतर ॥ १७२ ॥ 

एक आंतरीं निश्चल । जे निहालीति केवल । विसरले सकल । संसारजात ॥ १७३ ॥ 

एक आइकतां चि निवाले । ते देहभावीं सांडिले । एक अनुभवें पातले । तद्रूपता ॥ १७४ ॥ 

जैसे सरिता ओघ समस्त । समुद्रामाझि मिलत । परि माघौतें न समात । परतले नाहीं ॥ १७५ ॥ 

<पृ. ०४४>

तैसिया योगीश्वरांचिया मती । मिलणीसमें दुणावटती । परि जें विचारूनि पुनरावृत्ती । भजती चि ना ॥ १७६ ॥ 


\Slk{देही नित्यमवध्योऽयं देहे सर्वस्य भारत।\\
  तस्मात्सर्वाणि भूतानि न त्वं शोचितुमर्हसि ॥ ३० ॥ }

तें सर्वत्र सर्वदेहीं । जेया करितां हीं घातु नाहीं । तें विश्वात्मकु तूं पाहीं । चैतन्य एक ॥ १७७ ॥ 

ययाचेनि चि स्वभावें । हें होंत जांत आघवें । तरि सांघैं काइ शोचावें । एथ तुवां ॥ १७८ ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हीं पार्था । तुज कां नेणों न गमे चित्ता । परि कीडाल हें शोचितां । बहुतीं परीं ॥ १७९ ॥ 


\Slk{स्वधर्ममपि चावेक्ष्य न विकंपितुमर्हसि।\\
धर्म्याद्धि युद्धच्छ्रेयोऽन्यत्क्षत्रियस्य न विद्यते ॥ ३१ ॥ }

तूं आझुइं कां न विचारिसि । काइ हें चिंतितु आहासि । स्वधर्मु तो विसरलासि । तरावें जेणें ॥ १८० ॥ 

एयां कौरवां भलेतें जालें । अथवा तुज चि काहीं पातलें । कां युग चि हें बुडालें । जऱ्हैं एथ ॥ १८१ ॥ 

तऱ्हीं स्वधर्मु एकु आहे । तो सर्वथा त्याज्यु नव्हे । मग तरिजैल काइ पाहें । कृपालुपणें ॥ १८२ ॥ 

अर्जुना तूझें चित्त । जऱ्हीं जालें द्रविभूत । तऱ्हीं हें अनुचित । संग्रामसमइं ॥ १८३ ॥ 

गोक्षीर जऱ्हीं जालें । तऱ्हीं पथ्यासि नाहीं बोलिलें । ऐसेनि हि विष नोहे सूदलें । देइजे ज्वरिं ॥ १८४ ॥ 

तैसें आनी आन करितां । नाशु होईल हिता । ह्मणौनि तूं आतां । सावधु होइं ॥ १८५ ॥ 

वाया चि व्याकुल काइ । आपुला निजधर्मु तूं पाहीं । जो आचरितां बाधु नाहीं । कव्हणीं कालीं ॥ १८६ ॥ 

<पृ. ०४५>

जैसें मार्गे चि चालतां । अपावो न पवे सर्वथा । कां दीपाधारें वर्त्ततां । नाडलिजे ॥ १८७ ॥ 

तिया परीं पार्था । स्वधर्मे राहटतां । सकल कामपूर्णता । साहाजें होये ॥ १८८ ॥ 

ह्मणौनि तुं पाहीं । क्षत्रियां आणिक काहीं । संग्रामु वांचूनि नाहीं । उचित जाणैं ॥ १८९ ॥ 

निष्कपटां होआवें । उशिना घाइं जूझावें । हें असो काइ सांघावें । प्रत्यक्षावरि ॥ १९० ॥ 


\Slk{यदृच्छया चोपपन्नं स्वर्गद्वारमपावृतम्।\\
सुखिनः क्षत्रियाः पार्थ लभंते युद्धमीदृशम् ॥ ३२ ॥ }

अर्जुना देखैं जूझ आतांचें । हें हों काज दैव तुमचें । किं निधान सकल धर्माचें । प्रकटलें असे ॥ १९१ ॥ 

हा संग्रामु काइ ह्मणिपे । कीं स्वर्गु चि येणें रूपें । मूर्तु कां प्रतापें । उदो केला ॥ १९२ ॥ 

ना तरि गुणाचेनि परिकरें । आर्त्तिचेनि पडिभरें । हे कीर्ति चि स्वयंवरें । आली तुज ॥ १९३ ॥ 

क्षत्रिं बहुत पुण्य कीजे । तैं जूझ ऐसें लाहिजे । जैसें मार्गे जातां आडलिजे । चिंतामणी ॥ १९४ ॥ 

ना तरि जांभैया पसरे मुख । तेथ अवचटें पडे पीयूष । तैसा हा संग्रामु देख । पातला असे ॥ १९५ ॥ 


\Slk{अथ चेत्वमिमं धर्म्यं संग्रामं न करिष्यसि।\\
ततः स्वधर्मं कीर्तिंच हित्वा पापमवाप्स्यसि ॥ ३३ ॥ }

आतां ऐसा अव्हेरिजे । मग नाथिलें शोचूं बैसिजे । तरि आपण आहाणां नोहिजे । आपणपेयां ॥ १९६ ॥ 

पूर्वजांचे जोडिलें । आपण चि होये धाडिलें । जरि आजि शस्त्र सांडिलें । रणीं इये ॥ १९७ ॥ 

<पृ. ०४६>

असति कीर्ति जाइल । जग चि अभिशाप देइल । आणि गिवसीत पावतील । महादोष ॥ १९८ ॥ 

जैसी भातारेंहीन वनिता । उपहति पावे सर्वथा । मग तैसी दशा जीविता । स्वधर्मेंविण। । १९९ ॥ 

ना तरि अरण्यीं शव सांडिजे । ते चौह्मेरि गिधीं विदारिजे । तैसें स्वधर्मेहीन अभिभविजे । महादोषीं ॥ २०० ॥ 

ह्मणौनि हा सांडिसील । तरि पापा वरपडा होंसील । आणि अपयश तें न वचैल । कल्पान्तुवेऱ्हीं ॥ २०१ ॥ 


\Slk{अकीर्तिं चापि भूतानि कथयिष्यंति तेऽव्ययाम्।\\
  संभावितस्य चाकीर्तिर्मरणादतिरिच्यते ॥ ३४ ॥ }

जाणतेन तवं चि जियावें । जवं अपकीर्ति आंग न पवे । आणि सांघ पां केवि निघावें । ऐथौनियां ॥ २०२ ॥ 

तूं निर्मछरु सदयता । एथ निघसी किर माघौता । परि तें गती समस्तां । नैए येया ॥ २०३ ॥ 

हे चहूंकडूनि कवलितील । बाण वरि घेंतील । एथ पार्था न सुटिजैल । कृपालुपणें ॥ २०४ ॥ 

ऐसेन हीं प्राणसंकटें । जरि विपायें निगणें घटे । तरि तें जियालें ही ॐखटें । मरणाहूनि ॥ २०५ ॥ 


\Slk{भयाद्रणादुपरतं मंस्यंते त्वां महारथाः।\\
येषां च त्वं बहुमतो भूत्वा यास्यसि लाघवम् ॥ ३५ ॥ }

तूं आणिक एक न विचारिसि । एथ संभ्रमें जूझों आलासि । आणि सकणवपणें निघालासि । माघौता जरि ॥ २०६ ॥ 

तरि तूझें तें अर्जुना । एयां वैरियां दुर्जनां । कां प्रत्यया येईल मना । सांघैं मज ॥ २०७ ॥ 

हे ह्मणति गेला रे गेला । अर्जुनु आह्मांसि भियाला । हा सांघै बोलु उरला । नीका काइ ॥ २०८ ॥ 

<पृ. ०४७>

लोक सायासें करूनि बहुतें । कां वेचीति आपुलिं जीवितें । परि वाढवीति कीर्तितें । धनुर्धरा ॥ २०९ ॥ 

ते तुज अनायासें । अनकलीत जोडली असे । हें अद्वितीय जैसें । गगन होये ॥ २१० ॥ 

तैसी कीर्ति निःसीम । तूझां ठांइं निरूपम । तूझे गुण उत्तम । तिहिं लोकिं ॥ २११ ॥ 

दिगंतीचे भूपति । भाट होउनि वाखाणिति । जे आयकिलेया दचकति । कृतांतादिक ॥ २१२ ॥ 

ऐसी महिमा घणवट । गंगा तैसी चोखट । जिया देखी जगीं सुभट । जाणते जाले ॥ २१३ ॥ 

तें पौरुष तूझें अद्भुत । आइकौनिया हे समस्त । जाले आथि विरक्त । जीवितेंसीं ॥ २१४ ॥ 

जैसे सिंहाचिया हाका । युगांत होये मदमुखा । तैसा कौरवां एयां अशेषां । धाकु तूझा ॥ २१५ ॥ 

जैसे पर्वत वज्रातें । ना तरि सर्प गरुडातें । तैसे अर्जुना हे तूतें । मानिति सदा ॥ २१६ ॥ 

तें अगाधपण जाइल । मग हीणाॐ आंगा येईल । जरि माघौता निघसील । न जुझतू चि ॥ २१७ ॥ 


\Slk{अवाच्यवादांश्च बहून्वदिष्यंति तवाहिताः।\\
निंदंतस्तव सामर्थ्यं ततो दुःखतरं नु किम् ॥ ३६ ॥ }

आणि हे पलतां पलों नेंदिति । धरूनि अवकला करीति । न गणीत कूटि बोलति । आइकतां तुज ॥ २१८ ॥ 

मग तेव्हलि हियें फूटावें । तें आतां लाठेपणें का न जुझावें । हे जींतले तरि भोगावें । पृथ्वीतल ॥ २१९ ॥ 


\Slk{हतो वा प्राप्स्यसि स्वर्गं जित्वा वा भोक्ष्यसे महीम्।\\
तस्मादुत्तिष्ठ कौंतेय युद्धाय कृतनिश्चयः ॥ ३७ ॥ }

<पृ. ०४८>

ना तरि रणीं एथ । जूझतां वेचलें जीवीत । तरि स्वर्गसुख अनकलित । पावसील ॥ २२० ॥ 

ह्मणौनि इये गोठी । विचारु न कीजे किरीटी । आतां धनुष घेउनि उठीं । जूझैं वेगां ॥ २२१ ॥ 


\Slk{सुखःदुःखे समे कृत्वा लाभालाभौ जयाजयौ।\\
ततो युद्धाय युज्यस्व नैवं पापमवाप्स्यसि ॥ ३८ ॥ }

देखैं स्वधर्मु आचरतां । दोषु नाशे असता । तुज हे भ्रांति कवणि चित्ता । एथ पातकाची ॥ २२२ ॥ 

सांघैं प्लवें चि काइ बुडिजे । किं मार्गे जांतां आडलिजे । परि विपायें चालों नेणिजे । तरि तें हीं घडे ॥ २२३ ॥ 

अमृतें चि मरिजे । जरि विषेसिं सेविजे । तैसा स्वधर्मे दोषु पाविजे । हेतुकपणें ॥ २२४ ॥ 

ह्मणौनि तुज पार्था । हेतु सांडूनि सर्वथा । क्षात्रवृत्ती जूझतां । पाप नाहीं ॥ २२५ ॥ 

सुखिं संतोषा नैयावें । दुःखिं विषादा न भजावें । आणि लाभालाभ न धरावे । मनामाझि ॥ २२६ ॥ 

एथ विजयपण होईल । कां सर्वथा देह जाईल । हें आदिं चि काहिं पुढैल । चिंतावें ना ॥ २२७ ॥ 

आपण येंया उचिता । स्वधर्मातें चि राहाटतां । जें पावे तें निवांता । साउनि जावें ॥ २२८ ॥ 

ऐसेया मनें होआवें । तरि दोषु न घडे स्वभावें । ह्मणौनि आतां जूझावें । निभ्रांत तुवां ॥ २२९ ॥ 


\Slk{एषा तेऽभिहिता सांख्ये बुद्धिर्योगे त्विमां श्रृणु।\\
बुध्द्या युक्तो यया पार्थ कर्मबंधं प्रहास्यसि ॥ ३९ ॥ }

हे सांख्यस्थिति मुकुलित । सांघितली तुज येथ । आतां बुद्धि योगिं विस्तृत । अवधारि पां ॥ २३० ॥ 

<पृ. ०४९>

जिया बुद्धि युक्तां । जालेयां पार्था । कर्मबंधु सर्वथा । बाधुं न पवे ॥ २३१ ॥ 


\Slk{नेहाभिक्रमनाशोऽस्ति प्रत्यवायो न विद्यते।\\
स्वल्पमप्यस्य धर्मस्य त्रायते महतो भयात् ॥ ४० ॥ }

जैसें वज्रकवच लेइजे । मग शस्त्राचा वरिषाॐ साहिजे । परि जैतेंसि उरिजे । अचुंबितां ॥ २३२ ॥ 

तैसें इहिक तरि न नशे । आणि मोक्षु तो उरला असे । जेथ पूर्वानुक्रम दीसे । चोखालत ॥ २३३ ॥ 

कर्माधारें तरि राहाटिजे । परीं कर्मफल न भोगिजे । जैसा मांत्रज्ञु न बाधिजे । भूतबाधा ॥ २३४ ॥ 

तिया परीं जे बुद्धि । आपु जालेयां निरवधी । हा असता चि उपाधि । कलूं न शके ॥ २३५ ॥ 

जेथ न संचरे पाप । जें सूक्ष्म अति निष्कंप । गुणत्रयादि लेप । जेथ नाहीं ॥ २३६ ॥ 

अर्जुना जें पुण्यवशें । जरि अल्प चि हृदइं प्रकाशे । तरि अशेष हें नाशे । संसारभय ॥ २३७ ॥ 


\Slk{व्यवसायात्मिका बुद्धिरेकेह कुरुनंदन।\\
बहुशाखा ह्यनंताश्च बुद्ध्योऽव्यवसायिनाम् ॥ ४१ ॥ }

जैसी दीपकलिका धाकुटी । परि बहुता तेजातें प्रकटी । तैसी सद्बुद्धि हे थेंकुटी । ह्मणों नये ॥ २३८ ॥ 

पार्था बहुतीं परीं । अपेक्षिजे सदा सुरीं । जे दुर्लभ चराचरीं । सद्वासना ॥ २३९ ॥ 

जैसा न जोडे परिसु । आणिकासारिखा बहुवसु । कां अमृताचा लेसु । दैवें पाविजे ॥ २४० ॥ 

तैसी दुर्लभ हे बुद्धि । जिये परमात्मा चि अवधि । जैसा गंगेसि कां उदधि । निरंतर ॥ २४१ ॥ 

<पृ. ०५०>

तैसा ईश्वरु वांचूनि काहीं । जिये आणिकि लाणि नाहिं । तेथ एकी चि बुद्धि पाहीं । अर्जुना जगीं ॥ २४२ ॥ 


\Slk{यामिमां पुष्पितां वाचं प्रवदन्त्यविपश्चितः।\\
  वेदवादरताः पार्थ नान्यदस्तीति वादिनः ॥ ४२ ॥ }

एरि ते दुर्मति । जे बहुधा असे विकरति । जेथ निरंतर रमति । अविवेकिये ॥ २४३ ॥ 

ह्मणौनि तेयां पार्था । स्वर्गसंसारीं आस्था । आत्मसुख सर्वथा । दृष्ट नाहीं ॥ २४४ ॥ 

वेदाधारें बोलति । केवल कर्म प्रतिष्ठिति । परि कर्मफलीं आसक्ति । दाउनियां ॥ २४५ ॥ 


\Slk{कामात्मानः स्वर्गपरा जन्मकर्मफलप्रदाम्।\\
क्रियाविशेषबहुलां भोगैश्वर्यगतिं प्रति ॥ ४३ ॥ }

ह्मणति संसारीं जन्मिजे । यज्ञादि यजन कीजे । मग स्वर्गसुख भोगिजे । मनोहर ॥ २४६ ॥ 

एथ हे वांचूनि काहीं । आणिक सर्वथा सुलभ नाहीं । ऐसें अर्जुना बोलति पाहीं । दुर्बुद्धि ते ॥ २४७ ॥ 

देखैं मना अभिभूत । होउनि कर्म आचरत । केवल भोगीं चित्त । देउनियां ॥ २४८ ॥ 

क्रियाविशेषें बहुतें । न लोपीति विधितें । निपुण होउनि धर्मातें । अनुष्ठिति ॥ २४९ ॥ 

परि एक चि कूड करीति । जे स्वर्गकामु मनीं धरिति । यज्ञपुरुष चूकति । भोक्ता जो ॥ २५० ॥ 

जैसा कापुराचा राशि कीजे । मग अग्नि लाउनि जालिजे । कां मिष्टान्नीं संचरिजे । कालकूट ॥ २५१ ॥ 

देखैं अमृतकुंभु जोडला । तो पायें हाणौनि उलंडिला । तैसा नाशीति धर्मु निफनला । हेतुकपणें ॥ २५२ ॥ 

<पृ. ०५१>

\Slk{भोगैश्वर्यप्रसक्तानां तयापहृतचेतसाम्।\\
व्यवसायात्मिका बुद्धिः समाधौ न विधीयते ॥ ४४ ॥ }

सायासें पुण्य आर्जिजे । मग संसारु कां अपेक्षिजे । परि नेणति ते काइ कीजे । अप्राप्त देखैं ॥ २५३ ॥ 

जैसी रांधवणि रसोय नीकी । करुनियां मोले वीकी । तैसा भोगासाठी अविवेकी । धाडिति धर्मु ॥ २५४ ॥ 

ह्मणौनि हे पार्था । दुर्बुद्धि देख सर्वथा । तेयां वेदवादरतां । मनी वसे ॥ २५५ ॥ 


\Slk{त्रैगुण्यविषया वेदा निस्त्रैगुण्यो भवार्जुन।\\
निर्द्वंद्वो नित्यसत्वस्थो निर्योगक्षेम आत्मवान् ॥ ४५ ॥ }

तिहिं गुणीं आवृत । हे वेद जाणैं निभ्रांत । ह्मणौनि उपनिषदादि समस्त । सात्विक ते ॥ २५६ ॥ 

एर रजतमात्मक । जेथ निरुपिजे कर्मादिक । जें केवल स्वर्गसूचक । धनुर्ध्दरा ॥ २५७ ॥ 

ह्मणौनि तूं हें जाण । हें सुखदुःखासी चि कारण । एथ झनें अंतष्करण । रिगों देंसि ॥ २५८ ॥ 

तूं गुणत्रयातें अव्हेरीं । मीं माझें हे न करीं । एक आत्मसुख आंतरीं । विसंभ ना ॥ २५९ ॥ 


\Slk{यावानर्थ उदपाने सर्वतः संप्लुतोदके।\\
तावान् सर्वेषु वेदेषु ब्राह्मणस्य विजानतः ॥ ४६ ॥ }

जऱ्हैं वेदें बहुत बोलिलें । विविध भेद सूचिले । तऱ्हीं आपण हित आपुलें । तें चि घेपे ॥ २६० ॥ 

जैसें प्रकटलेयां गभस्ती । अशेष ही मार्ग दीसति । तरि तेतुके ही काइ चालिजति । सांघैं मज ॥ २६१ ॥ 

कांं उदकमय सकल । जऱ्हीं जालें असे महीतल । तऱ्हीं आपण घेपे केवल । आर्त्ति चि जोगें ॥ २६२ ॥ 

<पृ. ०५२>

तैसें ज्ञानिये जे होंति । ते वेदार्थातें विचारिति । मग अपेक्षीत स्वीकरीति । ससार जें ॥ २६३ ॥ 
 

\Slk{कर्मण्येवाधिकारस्ते मा फलेषु कदाचन।\\
मा कर्मफलहेतुर्भू मी ते संगोऽस्त्वकर्मणि ॥ ४७ ॥ }

ह्मणौनि आईकैं पार्था । इया चि परीं पल्हातां । तुज उचित होये आतां । स्वकर्म हें ॥ २६४ ॥ 

आह्मीं समस्त ही विचारिलें । तवं ऐसें चि हें मना आलें । जें न संडिजे तुआं आपुलें । विहित कर्म ॥ २६५ ॥ 

परि कर्मफलीं आश न करावी । आणि कुकर्मी संगति न व्हावी । हे सत्क्रियां चि आचरावी । हेतूविण ॥ २६६ ॥ 


\Slk{योगस्थः कुरुकर्माणि संगं त्यक्त्वा धनंजय।\\
सिद्ध्यसिद्ध्योः समो भूत्वा समत्वं योग उच्यते ॥ ४८ ॥ }

तूं योगयुक्तु होउनि । फलाचा संगु सांडुनि । मग अर्जुना चित्त देउनि । करि कर्मे ॥ २६७ ॥ 

परि आदरिलें कर्म दैवें । जऱ्हीं समाप्तितें न पवे । तऱ्हीं विशेषें तेथ न तोषावें । हें इं नको ॥ २६८ ॥ 

कां निमित्तें कारणें एकें । तें सिद्धि न वचत ठाके । तऱ्हीं तेथिचेनि अपरितोषें । क्षोभावें ना ॥ २६९ ॥ 

आचरतां सिद्धी गेलें । तरि काजा चि कीर आलें । परि ठेलेया ही सगुण जालें । ऐसें चि मानीं ॥ २७० ॥ 

देखैं जेतुलालें कर्म निफजे । तेतुलालें आदिपुरुषीं जरि अर्पिजे । तरि परिपूर्ण तें साहाजें । जालें जाणैं ॥ २७१ ॥ 

आगा संतांसंतीं कर्मी । जें सरिसेपण मनोधर्मी । हे चि योगस्थिति उत्तमीं । प्रसंसिजे ॥ २७२ ॥ 


\Slk{दूरेण ह्यवरं कर्म बुद्धियोगाद्धनंजय।\\
बुद्धौ शरणमन्विच्छ कृपणाः फलहेतवः ॥ ४९ ॥ }

<पृ. ०५३>

अर्जुना समत्व चित्ताचें । तें चि सार जाण योगाचें । जेथ मना आणि बुद्धिचें । ऐक्य आथि ॥ २७३ ॥ 


\Slk{बुद्धियुक्तो जहातीह उभे सुकृतदुष्कृते।\\
तस्माद्योगाय युज्यस्व योगः कर्मसु कौशलं ॥ ५० ॥ }

तो बुद्धियोगु विवरितां । बहुवें पाडें पार्था । दीसे हा आरौता । कर्मभागु ॥ २७४ ॥ 

परि तें चि कर्म आचरिजे । तरी चि हा योगु पाविजे । जें कर्मशेष साहाजें । योगस्थिति ॥ २७५ ॥ 

ह्मणौनि बुद्धियोगु सधरु । तेथ अर्जुना होइं थीरु । मनें करीं अव्हेरु । फलें हेतुचा ॥ २७६ ॥ 


\Slk{कर्मजं बुद्धियुक्ता हि फलं त्यक्त्वा मनीषिणः।\\
  जन्मबंधविनिर्मुक्ता: पदं गच्छंत्यनामयं ॥ ५१ ॥ }

ह्मणौनि जे बुद्धियोगें ओजले । ते चि पारंगत जाले । एहीं उभयबंधीं सांडिलें । पापपुण्यीं ॥ २७७ ॥ 

ते कर्मी तरि वर्तति । परि कर्मबंधा नाकलति । आणि यातायात लोपति । अर्जुना तेयां ॥ २७८ ॥ 

मग निरामयभरित । पावति पद अच्युत । ते बुद्धियोगयुक्त । धनुर्द्धरा ॥ २७९ ॥ 


\Slk{यदा ते मोहकलिलं बुद्धिर्व्यतितरिष्यति।\\
तदा गंतासि निर्वेदं श्रोतव्यस्य श्रुतस्यच ॥ ५२ ॥ }

तूं ऐसा तैं होंसी । जैं मोहाते येया सांडिसी । आणि वैराग्य मानसीं । संचरैल ॥ २८० ॥ 

मग निष्कलंक गहन । उपजैल देखैं ज्ञान । तेणें निचाड होईल मन । आपैसें तूझें ॥ २८१ ॥ 

तेथ आणिक काहीं जाणावें । कां मागिलातें स्मरावें । हें अर्जुना आघवें । पारुखैल ॥ २८२ ॥ 

<पृ. ०५४>


\Slk{श्रुतिविप्रतिपन्ना ते यदा स्थास्यति निश्चला।\\
  समाधावचला बुद्धिस्तदा योगमवाप्स्यसि ॥ ५३ ॥ }

इंद्रियांचिया संगती । जो प्रसरु होंतुसे मती । ते स्थिर होईल माघौती । आत्मरूपीं ॥ २८३ ॥ 

समाधिसुखीं केवल । जैं बुद्धि होईल निश्चल । तैं पावसी तूं सकल । योगस्थिति ॥ २८४ ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
  स्थितप्रज्ञस्य का भाषा समाधिस्थस्य केशव।\\
  स्थितधीः किम्प्रभाषेत किमासीत व्रजेत किम् ॥ ५४ ॥ }

तेथ अर्जुनु ह्मणे देवा । हा चि अभिप्राॐ आघवा । मी पूसैन आतां सांघावा । कृपानिधि ॥ २८५ ॥ 

मग अच्युतु ह्मणे सुखें । जें किरीटी तुज नीकें । तें पूस पां उन्मेखें । मनाचेनि ॥ २८६ ॥ 

एयां बोला पार्थे । ह्मणितलें सांघा कृष्णातें । काइ ह्मणिजे स्थितप्रज्ञातें । ॐलखों केवि ॥ २८७ ॥ 

आणि स्थिरबुद्धि ह्मणिजे । तो कैसां चिन्हिं जाणिजे । जो समाधिसुख भुंजे । अखंडितु ॥ २८८ ॥ 

तो कवणी स्थिती असे । कैसेनि रुपीं विलसे । देवा सांघावें हें ऐसें । लक्ष्मीपती ॥ २८९ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
प्रजहाति यदा कामान्सर्वान्पार्थ मनोगतान्।\\
आत्मन्येवात्माना तुष्टः स्थितप्रज्ञस्तदोच्यते ॥ ५५ ॥ }

तवं परब्रह्मअवतरणु । षड्गुणाधिकरणु । तो काइ तेथ नारायणु । बोलत असे ॥ २९० ॥ 

ह्मणे अर्जुना तरि परियसैं । हा अभिलाषु प्रौढु मानसीं । जो अंतराॐ स्वसुखेंसीं । करीत असे ॥ २९१ ॥ 

<पृ. ०५५>

सर्वदा नित्यतृप्त । तें तरि अंतष्करण भरित । परि विषयांमाझि पतीत । जेणें संगें कीजे ॥ २९२ ॥ 

तो कामु सर्वथा जाये । आत्मतोषीं मनें राहे । तो चि स्थितप्रज्ञु होये । पुरुषु जाणैं ॥ २९३ ॥ 


\Slk{दुःखेष्वनुद्विग्नमना: सुखेषु विगतस्पृहः।\\
वीतरागभयक्रोधः स्थितधीर्युनिरुच्यते ॥ ५६ ॥ }

नाना दुःखीं प्राप्तीं । जेया उद्वेगु नाहिं चित्तिं । आणि सुखाचिया आर्त्ती । अडचिजेना ॥ २९४ ॥ 

अर्जुनां तेयांचां ठांइं । कामक्रोध साहाजें नाहिं । आणि भयातें नेणें कहीं । परिपूर्णु तो ॥ २९५ ॥ 

ऐसा जो निरवधी । तो जाण पां स्थिरबुद्धि । तो मुनि उपाधि- । भेदहीनु ॥ २९६ ॥ 


\Slk{यः सर्वत्रानभिस्नेहस्तत्तत्प्राप्य शुभाशुभम्।\\
नाभिनंदति न द्वेष्टि तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता ॥ ५७ ॥ }

जो सर्वत्र सदा सरिसा । परिपूर्णु कां चंद्रु जैसा । अधमोत्तमप्रकाशा । माझि न ह्मणे ॥ २९७ ॥ 

ऐसी अविछिन्न समता । भूतमात्रीं सदयता । आणि पालटु नाहीं चित्ता । कव्हणी कालीं ॥ २९८ ॥ 

गोमटें काहिं पावे । तरि संतोषें तेणें नाभिभवे । जो ॐखटेनि नांगवे । विषादासि ॥ २९९ ॥ 

ऐसा हर्षशोकरहितु । जो आत्मबोधें भरितु । तो जाण पां प्रज्ञायुक्तु । धनुर्ध्दरा ॥ ३०० ॥ 


\Slk{यदा संहरते चायं कूर्मोंगानीव सर्वशः।\\
इंद्रियाणींद्रियार्थेभ्यस्तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता ॥ ५८ ॥ }

आतां अर्जुना आणिक हि एक । सांघैन आइकैं कवतीक । जें विषयांतें साधक । त्यजीति नियमें ॥ ३०१ ॥ 

<पृ. ०५६>

देखैं कूर्माचिया परी । उबाइला अवयव पसरी । ना तरि इछावसें आवरी । आपणपां चि ॥ ३०२ ॥ 

तैसिं इंद्रियें आपैतीं होंति । जेयाचें ह्मणियें करिति । तेयाचि प्रज्ञा जाणैं स्थिति । पातली असे ॥ ३०३ ॥ 


\Slk{विषया विनिवर्त्तंते निराहारस्य देहिनः।\\
रसवर्ज्जं रसोप्यस्य परं दृष्ट्वा निवर्त्तते ॥ ५९ ॥ }

श्रोत्रादि इंद्रियें धरिति । परि रसनेसि नियमु न करीति । तेथ सहस्त्रधा कवलिजति । विषइं इहीं ॥ ३०४ ॥ 


जैसी वरिवरि पालवी खुडिजे । आणि मूलीं उदक घालिजे । तरि कैसेनि नाशु निफजे । वृक्षा तेया ॥ ३०५ ॥ 

तो उदकाचेन बलें अधिकें । जैसा आडवेन आंगें फांके । तैसा मानसीं विषो पोखे । रसद्वारें ॥ ३०६ ॥ 

एरा इंद्रियां विखो तूटे । तैसा नियमूं नैये रसु हटें । जें जीवित हें न घटे । एणेंविण ॥ ३०७ ॥ 

मग अर्जुना स्वभावें । हा ही नियमातें पावे । जैं परब्रह्म अनुभवें । होउनि जाइजें ॥ ३०८ ॥ 

तैं शरीरभाव नाशति । इंद्रियें विषय विसरती । जैं सोहंभावप्रतीती । प्रकट होये ॥ ३०९ ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हैं अर्ज्जुना । हें आया नैये साधना । जे राहटताति जतना । निरंतर ॥ ३१० ॥ 


\Slk{यततोह्यपि कौंतेय पुरुषस्य विपश्चितः।\\
  इंद्रियाणि प्रमाथीनि हरंति प्रसभं मनः  ॥ ६० ॥ }

जे हांतें अभ्यासाची घरटी । यमनियमाची ताटी । जे मनातें यया मूठी । धरुनि असति ॥ ३११ ॥ 

तेही कीजति कासाविसी । एया इंद्रियांची प्रौढि ऐसी । जैसी मंत्रज्ञातें विवंसी । भूलवी कां ॥ ३१२ ॥ 

<पृ. ०५७>

देखैं विषय हे तैसे । पावति ऋद्धिचेनि मीसें । मग आकलिति स्पर्शे । इंद्रियांचेन ॥ ३१३ ॥ 

तिंये संधी मन जाये । मग अभ्यासीं ठोंठावला ठाये । ऐसें बलिकटपण आहे । इंद्रियांचें ॥ ३१४ ॥ 


\Slk{तानि सर्वाणि संयम्य युक्त आसीत मत्परः।\\
  वशे हि यस्येंद्रियाणि तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता ॥ ६१ ॥ }

ह्मणौनि आइकैं पार्था । एयातें निर्द्दली जो सर्वथा । सर्व विषइं आस्था । सांडूनियां ॥ ३१५ ॥ 

तो चि तूं जाण । योगनिष्ठेसि कारण । जेयाचें विषयें सुखें अंतष्करण । झांकवे चि ना ॥ ३१६ ॥ 

तो आत्मबोधयुक्तु । होउनि असे संततु । जो मातें हृदया आंतु । विसंभे ना ॥ ३१७ ॥ 

यऱ्हविं बाह्यें विषय तरि नाहीं । परि मानसीं होईल जरि काहीं । तरि साद्यंतू चि हा पाहीं । संसारु असे ॥ ३१८ ॥ 

जैसा कां विषाचा लेसु । घेतलेया होये बहुवसु । मग निभ्रांतु करी नाशु । जीवितासि ॥ ३१९ ॥ 


तैसी एयां विषयांची शंका । मनीं वाहाती देखां । घातु करी अशेषां । विवेकजातां ॥ ३२० ॥ 


\Slk{ध्यायतो विषयान्पुंसः संगस्तेषूपजायते।\\
  संगात्संजायते कामः कामात्क्रोधोभिजायते ॥ ६२ ॥ }

जरि हृदइं विषयस्मृति । तरि निःसंगा ही आपजे संगति । संगी प्रकटे मूर्त्ति । अभिलाषाची ॥ ३२१ ॥ 

जेथ कामु उपनला । तेथ क्रोधु आदिं चि आला । क्रोधीं असे ठेवला । संमोहो जाणैं ॥ ३२२ ॥ 


\Slk{क्रोधाद्भवति संमोहः संमोहात्स्मृतिविभ्रमः।\\
स्मृतिभ्रंशाद्भुद्धिनाशो बुद्धिनाशात्प्रणश्यति ॥ ६३ ॥ }

<पृ. ०५८>

संमोहा जाली व्यक्ति । तरि नाशु पावे स्मृती । चंड वातें ज्योति । आहत जैसी ॥ ३२३ ॥ 

मग अज्ञानांध केवल । तेणें आप्लविजे सकल । तेथ बुद्धि होये व्याकुल । हृदयामाझि ॥ ३२४ ॥ 

कां अस्तमानीं निशि । जैसी सूर्यतेजातें ग्रसी । तैसी दशा स्मृतिभ्रंशीं । प्राणियांसि ॥ ३२५ ॥ 

जैसी जात्यंधा पलणि पावे । मग तें काकुलती सैरा धांवे । तैसे बुद्धीसि होंति भवे । धनुर्ध्दरा ॥ ३२६ ॥ 

ऐसा स्मृतिभ्रंशु घडे । मग सर्वथा बुद्धि अवघडे । तेथ समूल हें उपडे । ज्ञानजात ॥ ३२७ ॥ 

चैतन्याचां भ्रंशीं । शरीरा दशा जैसी । तैसें पुरुषा बुद्धिनाशीं । होय देखैं ॥ ३२८ ॥ 

ह्मणौनि आइकैं अर्ज्जुना । जैसा विस्फुलिंगु लागे इंधना । मग तो प्रोढु जाला त्रिभुवना । पुरों शके ॥ ३२९ ॥ 

तैसें विषयांचें ध्यान । जरि विपायें वाहे मन । तरि एसणें हें पतन । गिवसीत पावें ॥ ३३० ॥ 


\Slk{रागद्वेषवियुक्तैस्तु विषयानिंद्रियैश्चरन्।\\
आत्मवश्यैर्विधेयात्मा प्रसादमधिगच्छति ॥ ६४ ॥ }

ह्मणौनि विषय आघवे । सर्वथा मनौनि सांडावे । मग रागद्वेष स्वभावें । नाशतील ॥ ३३१ ॥ 

पार्था आणिक ही एक । जरि नाशले रागद्वेख । तरि इंद्रियां विषइं बाधक । रमतां नाहीं ॥ ३३२ ॥ 

जैसा सूर्यु आकाशगतु । रश्मिकरीं जगातें स्पर्शतु । तरि संगदोषें काइ लिंपतु । तेथिचेनि ॥ ३३३ ॥ 

तैसा इंद्रियार्थीं उदासीनु । आत्मरसें चि निर्भिन्नु । जो कामक्रोधविहीनु । होउनि असे ॥ ३३४ ॥ 

<पृ. ०५९>

तेया विश्विं आणिक काहीं । एक आपणपें वांचूनि नाहीं । तरि विषय कवण काइ । बाधिति तेया ॥ ३३५ ॥ 

जरि उदकें उदकीं बुडीजे । कां अग्नी आगि पोलिजे । तरि विषयसंगीं आकलिजे । परिपूर्णु तो ॥ ३३६ ॥ 

ऐसा आपण चि केवल । होउनि असे निश्चल । तेयाची प्रज्ञा अचल । निभ्रांत मानीं ॥ ३३७ ॥ 


\Slk{प्रसादे सर्वदुःखानां हानिरस्योपजायते । प्रसन्नचेतसोह्याशु बुद्धिःपर्यवतिष्ठते ॥ ६५ ॥ }

देखैं अखंडित प्रसन्नता । आथि जेथ चित्ता । तेथ रिगणें नाहीं समस्तां । संसारदुःखां ॥ ३३८ ॥ 

जैसा अमृताचा निर्झरु । प्रसवे जेयाचा जठरु । तेया क्षुधेतृषेचा अडदरु । कहिं चि नाहिं ॥ ३३९ ॥ 

तैसें हदय प्रसन्न होये । तरि दुःख कैंचें कें आहे । तेथ आपैसी बुद्धि राहे । परमात्मरूपीं ॥ ३४० ॥ 

जैसा निर्वातिचा दीपु । सर्वथा नेणे कंपु । तैसा स्थिरबुद्धि स्वस्वरूपु । योगयुक्ती ॥ ३४१ ॥ 


\Slk{नास्ति बुद्धिरयुक्तस्य न चायुक्तस्य भावना।\\
  न चाभावयत: शांतिरशांतस्य कुतः सुखम् ॥ ६६ ॥ }

इये युक्तिची कडसणी । नाहिं जेयाचां अंतष्करणीं । तो आकलिला जाण गुणीं । विषयादिकीं ॥ ३४२ ॥ 

तेया स्थिर बुद्धि पार्था । कहिं चि नाहिं सर्वथा । आणि स्थैर्याची आस्था । ते ही नुपजे ॥ ३४३ ॥ 

निश्चलत्वाची भावना । जरि नव्हे चि देखैं मना । तरि शांति केवि अर्ज्जुना । आपु होये ॥ ३४४ ॥ 

आणि जेथ शांतिचा जीवाला नाहीं । तेथ सुख विसरौनि न रिगे कहीं । जैसा पापियांचां ठांइं । मोक्षु न वसे ॥ ३४५ ॥ 

<पृ. ०६०>

देखैं अग्नीमाझि घापति । तियें बीजें जरि बिरुढति । तरि अशांता सुखप्राप्ति । घडों शके ॥ ३४६ ॥ 


\Slk{इंद्रियाणां हि चरतां यन्मनोनुविधीयते।\\
  तदस्य हरति प्रज्ञां वायुर्नावमिवांभसि ॥ ६७ ॥ }

ह्मणौनि अयुक्तपण मनाचें । तें चि सर्वस्व दुःखाचें । एया कारणें इंद्रियांचें । दमन नीकें ॥ ३४७ ॥ 

इयें इंद्रियें जें जें ह्मणति । तें तें चि जे पुरुष करिति । ते तरले चि न तरति । विषयसिंधु ॥ ३४८ ॥ 

जैसी नाव थडी पावतां । वरिपडी होये दुर्वाता । तरि चूकला ही माघौता । अपाॐ पावे ॥ ३४९ ॥ 

तैसीं प्राप्तें हीं पुरुषें । इंद्रियें लालिलिं जरि कवतिकें । तरि आक्रमिला देहदुःखें । संसारिकें ॥ ३५० ॥ 


\Slk{तस्माद्यस्य महाबाहो निगृहीतानि सर्वशः।\\
  इंद्रियाणींद्रियार्थेभ्यस्तस्य प्रज्ञा प्रतिष्ठिता ॥ ६८ ॥ }

ह्मणौनि आपुलीं आपणपेया । जरि इंद्रियें येंति आया । तरि आणिक ही काहीं धनंजया । सार्थक असे ॥ ३५१ ॥ 

ऐसीं इंद्रियें आपैतीं होंति । जेयाचें ह्मणितलें ह्मणियें करिति । तेयाची प्रज्ञा जाणैं स्थिती । पातली असे ॥ ३५२ ॥ 


\Slk{या निशा सर्वभूतानां तस्यां जागर्त्ति संयमी।\\
यस्यां जाग्रति भूतानि सा निशा पश्यतो मुनेः ॥ ६९ ॥ }

आतां आणिक ही एक गहन । पूर्णाचें चिन्ह । अर्ज्जुना तुज सांघैन । परियस पां ॥ ३५३ ॥ 

देखैं भूतजात निदैलें । जेथ तें चि जेया पाहालें । आणि जीव जेथ चेइले । तेथ निद्रितु जो ॥ ३५४ ॥ 

तो चि तो निरुपाधि । अर्ज्जुना स्थिरबुद्धि । तो चि जाणैं निरवधि । मुनीश्वरु ॥ ३५५ ॥ 

<पृ. ०६१>

\Slk{आपुर्यमाणमचलप्रतिष्ठं समुद्रमापः प्रविशंति यद्वत्।\\
तद्धत्कामा यं प्रविशंति सर्वे स शांतिमाप्नोति न कामकामी ॥ ७० ॥ }

पार्था आणिकि ही परीं । तो जाणों येईल अवधारी । जैसी अक्षोभता सागरीं । अखंडीत ॥ ३५६ ॥ 

जऱ्हीं सरिता ॐव समस्त । परिपूर्ण होउनि मिलत । तऱ्हीं अधिकु नव्हे इषत् । मर्यादा न संडी ॥ ३५७ ॥ 

ना तरि ग्रीष्मकालीं सरिता । शोषौनि जांति सर्वथा । परि न्यून नव्हे पार्था । समुद्रु जैसा ॥ ३५८ ॥ 

तैसा प्राप्ति ऋद्धिसिद्धिं । तेयासी क्षोभु नाहीं बुद्धी । आणि न पवतां न बाधी । अधृति तेयातें ॥ ३५९ ॥ 

सांघैं सूर्याचां घरीं । काइ प्रकाशु वातिवेऱ्हीं । किं न लविजे चि तरि आंधारीं । कोंडैल तो ॥ ३६० ॥ 

देखैं रिद्धि चि तिया परीं । आली गेली से न करी । तो विगुंतला असे आंतरीं । महासुखें ॥ ३६१ ॥ 

जो आपुलेनि नागरपणें । इंद्रभवना पाबलें ह्मणे । तो रंजे केवि पालिवणें । भिलांचेनि ॥ ३६२ ॥ 

जो अमृतासि ठी ठेवी । तो कांजी जैसा न सेवी । तैसा स्वसुखानुभवीं । न भोगी रुद्धी ॥ ३६३ ॥ 

पार्था हें नवल पाहीं । जेथ स्वर्गसुख लेखणिये नाहीं । तेथ रिद्धिसिद्धी इया काइ । प्राकृता होंति ॥ ३६४ ॥ 


\Slk{विहाय कामान्यः सर्वान्पुमांश्चरति निस्पृहः।\\
निर्ममो निरहंकारः स शांतिमधिगच्छति ॥ ७१ ॥ }

ऐसा आत्मबोधें तोषला । जो परमानंदें पोखला । तो चि स्थिरप्रज्ञु भला । वोलख तूं ॥ ३६५ ॥ 

तो अहंकारातें जिणौनि । सकल कामना सांडूनि । विचरे विश्व होउनि विश्वामाझि ॥ ३६६ ॥ 

<पृ. ०६२>

\Slk{एषा ब्राह्मी स्थितिः पार्थ नैनां प्राप्य विमुह्यति।\\
स्थित्वास्यामंतकालेपि ब्रह्मनिर्वाणमृच्छति ॥ ७२ ॥ }

हे ब्रह्मस्थिति निःसीम । जे अनुभवितां निष्काम । पातले परब्रह्म । अनायासें ॥ ३६७ ॥ 

चिद्रूपिं मिलतां । देहांतिची व्याकुलता । आड ठाकों न शके चित्ता । आज्ञा जिया ॥ ३६८ ॥ 

ते चि हे स्थिति । स्वमुखें श्रीपति । सांघतसे अर्ज्जुनाप्रति । संजयो ह्मणे ॥ ३६९ ॥ 

ऐसें कृष्णवाक्य आइकिलें । तेथ अर्ज्जुनें मनीं ह्मणितलें । आतां आमचेया चि काना आलें । उपपत्ती इया ॥ ३७० ॥ 

जें कर्मजात आघवें । एथ निराकरिलें देवें । तरि पाउखलें मियां जूझावें । ह्मणौनियां ॥ ३७१ ॥ 

ऐसा अच्युताचेया बोला । चित्तिं धनुर्द्धरु उवाइला । आतां प्रश्नु करील भला । शंकुनियां ॥ ३७२ ॥ 

तो प्रसंगु असे नागरु । जो सकल धर्मासि आगरु । किं विवेकामृतसागरु । प्रांतहीनु ॥ ३७३ ॥ 

जो आपण सर्वज्ञ नाथु । निरूपिता होइल अनंतु । तो ज्ञानदेॐ सांघैल मातु । निवृत्तिदासु ॥ ३७४ ॥ 


\begin{center}
ॐतत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे सांख्ययोगो नाम
द्वितीयोध्यायः ॥ \\
 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. ०६३>

\end{center}
